%\section{Über dieses Heft}
%
%Bei der ganzen Informationsflut, die in der ersten Unizeit auf dich
%einstürzt, hoffen wir dir mit unserem \emph{Ersti-Einstein} einen
%kleinen Ratgeber an die Hand zu geben.  Der Ersti-Einstein bündelt
%Wichtiges, erklärt dir Nichtoffensichtliches, und versucht bei vielen
%Problemen zumindest erste Lösungsansätze zu bieten.
%
%Da wir nicht mehr alle Probleme, die ein Ersti hat, nachvollziehen
%können, und jedes Jahr neue Probleme gefunden werden, würden wir uns
%freuen, wenn du uns fehlende Informationen unter
%\mail{einstein@fs.lmu.de} mitteilst.

\chapter{Don't Panic!}

Wenn du dieses Heft in der Hand hältst, wirst du schon mit vielen neuen Informationen bombardiert worden sein und es wird noch viel mehr auf dich zukommen. Damit du trotzdem den Überblick behältst, haben wir hier alles Wichtige zusammengefasst, was du jetzt und vielleicht später einmal brauchen wirst. Falls es doch irgendwann ein Problem gibt, bei dem dir unser \emph{Ersti-Einstein} keinen Lösungsansatz bietet, dann komme in unserem Fachschaftszimmer vorbei, frage dein Tutorikon oder schreibe uns eine Mail an \mail{gaf@fs.lmu.de}, so dass wir es gleich in die nächste Ausgabe aufnehmen können. 

Falls du dich jetzt fragst, was ein Tutorikon ist: -ikon (Singular) bzw. -ika (Plural) ist eine geschlechtsneutrale Personenbezeichnung, die aus dem Griechischen stammt. Auf die Verwendung dieser Endungen haben wir uns nach sehr langen und intensiven Genderdiskussionen geeinigt. Bei dieser Frage geht es darum, wie man Frauen und andere Gender auch sprachlich gleichwertig zur Geltung bringen kann, obwohl das Deutsche oft nur eine männliche Form kennt. Mit Tutorikon ist also dein Tutor oder deine Tutorin gemeint, welche dir alle wichtigen Orte an der Uni zeigen. Diese Form ist erst ungewohnt, macht aber Sinn, schließt alle ein und macht, wie du bald feststellen wirst, auch ein bisschen Spaß.

Wie du dein Studium organisierst, liegt nun ganz in deiner Hand. Das wirft natürlich Fragen auf wie ``Was muss ich? Was kann ich? Was sollte ich?!'' und vor allem ``Was will ich?''. Damit du all deine neu gefundenen oder altbekannten Ziele erreichen kannst, haben wir versucht, das Nichtoffensichtliche aufzuschreiben. Und wenn man sich einmal daran gewöhnt hat, wie die Dinge an der Uni ablaufen, ist alles ganz einfach.

In diesem Sinne: Nutze deine Zeit und wenn etwas mal nicht so läuft wie geplant, frag uns und mach das Beste draus!

Deine Gruppe Aktiver Fachschaftika

\chapter{Kleine Leseanleitung}

Mit diesem Heft möchten wir dir lediglich einen Überblick über deine Möglichketen als Studikon geben. Um mehr Informationen zu einem Thema zu bekommen, haben wir die Artikel mit vielen nützlichen Links ausgestattet. Da das anklicken von Links auf Papier weitesgehend folgenlos bleibt und das abtippen von langen URLs keinen spaß macht, haben wir Webcodes eingeführt. Der Webcode ist eine eine dreistellige Kombination, die, angehängt an \url{\http go.opha.se/}, dich zu der langen URL weiterleitet. Um es dir noch bequemer zu machen, haben wir auch noch QR codes zu den kurz-URLs daneben gesetzt. Sollten automatische Weiterleitungen für dich ein No-Go sein, so kannst du den link zu \url{\http nogo.opha.se/} abändern. Dann landest du auf einer Webseite, auf der dir die Weiterleitungs URL angezeit wir und du selbst eintscheiden kannst, ob du sie besuchen möchtest.

Um dir die Orientierung in diesem Heft zu erleichtern haben wir Informationen, die nur für bestimmte Fächergruppen sind, mit den entsprechenden Symbolen gekenzeichnet. Die Zuordnung kannst du der folgenden Tabelle entnehmen.

%TODO Warum Statistik die nicht dabei ist, aber keine Meteo?
\begin{table*}[h]
	\centering
	Fächerkennzeichnungen
	\begin{tabular}{ l l l l }
		\subjectI & Informatik  & \subjectMI & Medieninformatik \\[1.5mm]
		\subjectM & Mathematik   & \subjectW  & Wirtschaftsmathematik \\[1.5mm]
		\subjectS & Statistik    & \subjectP  & Physik / Astro / Meteo
	\end{tabular}
\end{table*}